觀音開庫 有何居心 （專欄作家 古德明）

觀音開庫 有何居心
（專欄作家 古德明）

7,959
■林鄭月娥上月曾到訪公立醫院，並稱會增加資源協助醫院應付流感。資料圖片
適中字型
較大字型
■林鄭月娥上月曾到訪公立醫院，並稱會增加資源協助醫院應付流感。資料圖片

八月三日，鄭月娥政府新貴任志剛發表鴻文，批評舊上司曾俊華為「守財奴」，掌香港財政期間，專事儲蓄，庫房空有大量盈餘，備而不用，無助經濟增長。正在新加坡訪問的鄭月娥馬上遙相呼聲，說任志剛所言，與其「理財新哲學」暗合；又說那暗合之地，沒有任志剛奉其意旨撰文之銀。無論如何，鄭月娥要做開庫觀音，殆無疑義。
所以她一上任，即屨及劍及，額外撥出五十億元，作教育經費。七月十六日，又親訪公立醫院，視察流行感冒肆虐情況，並告訴新聞界：「病人多，醫院應接不暇，醫院管理局將制訂改善措施。假如要增添人力物力，政府會盡量安排。」曾俊華積聚的財富，正好作鄭月娥民萌政策的本錢。
《韓非子》卷二說，姦臣有八術，其一曰民萌：「散公財以悅民人，行小惠以取百姓，使朝廷市井皆勸譽（讚美）己，以塞其主（以蒙蔽君主），而成其所欲，此之謂民萌。」南宋奸臣賈似道就是典型例子：他恃寵不檢，排斥正人，進用群小，擔心清議不容，於是「不愛官爵（不惜授官封爵），牢籠一時名士，又加太學餐錢（增加太學的食用津貼），寬科場恩例（科舉增加取錄名額），以小利啗（誘）之」。輿論聲沉，賈似道更加威福肆行（《宋史》卷四七四）。
現在，鄭月娥同樣是要行小惠，取百姓，「以塞其主」：但這個主不是君主，而是民主。比如說，那五十億元額外教育經費，就買得民主派立法會教育界議員葉建源不虞之譽：「行政長官能急民所急。」據說，葉建源為求那五十億元方案獲立法會迅速通過，甚至向在朝派求援，請他們否決民主派其他議員的臨時動議，渾不管當局剛剛借故撤消了民主派四名議員的席位。
而甘受籠絡者並不止一個葉建源。據香港大學七月初民意調查所得，鄭月娥民望較諸六月中遽升十一點五分，達六十三點七分；其支持率也有百分之五十二，是「當選」行政長官以來最高，反對率則只有百分之三十四。鄭月娥的民萌政策已漸見奏功。今年十月，她將發表任內第一分施政報告，當可更進一步，散公財以悅民人。看來，她不久就可實現其抱負：「本屆政府將致力營造良好氣氛，以便二十三條立法。」
當然，鄭月娥的任務，不限於二十三條箝制民權法。她上任才一個月，已執行了兩大任務，一曰宣佈高速鐵路香港站將實施一地兩檢，使大陸法律得以行於香港；一曰委任蔡若蓮為教育局副局長，悄悄加強大陸式國民教育，壅塞民智。她的前任梁振英主政五年，為中共所立功勞，似乎還不如鄭月娥上任的第一個月。中共取鄭代梁，可謂知人善任。
且看港人會不會繼續配合鄭月娥的民萌政策，飲鴆止渴。

古德明
專欄作家

古德明

上一則
投資未來 小心行騙長官 (添馬男)

下一則
馮檢基衰喺邊 (林彥邦)